\section{Résolution exacte d'(in)équations}
La \textbf{résolution algébrique} d'une (in)équation permet de trouver la valeur exacte de chacune des solutions. 

\subsection{(In)équation du 1er degré}

\begin{propriete}[Opérations sur les équations]
 Les opérations suivantes ne changent pas l'ensemble des solutions d'une \textbf{équation}: 
 \begin{itemize}
  \item additionner un même nombre aux deux membres d'une équation;
  \item multiplier par un même nombre non nul les deux membres d'une équation.
 \end{itemize} 
\end{propriete}

\begin{propriete}[Opérations sur les inéquations]
 
 Les opérations suivantes ne changent pas l'ensemble des solutions d'une \textbf{inéquation}: 
 \begin{itemize}
  \item additionner un même nombre aux deux membres d'une inéquation;
  \item multiplier par un \textbf{même nombre positif non nul} les deux membres d'une inéquation;
  \item multiplier par un \textbf{même nombre négatif non nul} les deux membres d'une inéquation
  
   \textit{à condition d'inverser le sens de l'inégalité}.
 \end{itemize}
\end{propriete}

%\subsection{(in)équations du premier degré à une inconnue}


\begin{methode*2}[Résoudre un problème algébriquement \MethodeRefExercice*{2F2_E_resoudre_probleme_algebrique}]
\begin{enumerate}
\item On \textbf{détermine} et \textbf{dénomme} l'inconnue.
\item On \textbf{interprète} les informations sous forme d'une (in)équation.
\item On \textbf{résout} l'(in)équation en utilisant les règles précédentes:
		\begin{itemize}
			\item on regroupe les termes contenant l'inconnue dans le même membre de l'(in)équation;
			\item si nécessaire, on réduit les expressions des deux membres;
			\item on isole l'inconnue dans l'ordre inverse des priorités de calcul.
		\end{itemize}
\item On \textbf{répond} au problème posé par une phrase. La résolution de l'(in)équation peut faire apparaître des solutions correctes mathématiquement, mais incohérentes avec le problème. 
\end{enumerate}

\exercice\label{2F2_M_resoudre_probleme_algebrique}

 Le cinéma d'art et d'essai de Mathyville propose une carte d'abonnement annuelle à \ueuro{15} et la séance coûte alors \ueuro{6,40} au lieu de \ueuro{9}. Rania hésite à s'abonner. 
 
\`A combien de séances dans l'année doit-elle assister au minimum pour que l'abonnement devienne intéressant? 

  \correction
\begin{enumerate}
\item On désigne par $x$ le nombre de séances de cinéma auxquelles Rania ira cette année.
\item Avec l'abonnement cela coûterait: $15+6,4x$. Sans l'abonnement cela coûterait: $9x$. Pour que l'abonnement soit intéressant, il suffit que \\ $15+6,4x<9x$.
\item Lors de la résolution qui suit, chaque étape est équivalente à la précédente.
\vspace{-0.3cm}
$$ 15+6,4x-6,4x<9x-6,4x $$
\vspace{-0.5cm}
$$ 15<2,6x $$
\vspace{-0.3cm}
$$ \dfrac{15}{2,6}<\dfrac{2,6x}{2,6} $$
\vspace{-0.3cm}
$$ \dfrac{15}{2,6}<x $$
%\vspace{-0.3cm}
 Les solutions de cette inéquation sont les nombres de l'intervalle $\left] \dfrac{15}{2,6}; +\infty\right[$. 
\item Or, $\dfrac{15}{2,6}\approx 5,8$. 
Les solutions du problème sont les nombres entiers supérieurs ou égaux à  6. Donc il suffit que Rania aille au cinéma au moins 6 fois dans l'année pour que l'abonnement soit intéressant.
\end{enumerate}
  %$$ \begin{array}{ccrclcc}
%\cellcolor{jauneChartreuse}-6,4x&\stackrel{+}{\hookrightarrow}& 15+6,4x&<&9x&%%%\stackrel{+}{\hookleftarrow}&\cellcolor{jauneChartreuse}-6,4x\\
%&&15+6,4x-6,4x&<&9x-6,4x &&\\
%\cellcolor{jauneChartreuse}\dfrac{1}{2,6}&\stackrel{\times}{\hookrightarrow}& %15&<&2,6x&\stackrel{\times}{\hookleftarrow}&\cellcolor{jauneChartreuse}\dfrac{1}{2,6}\\
%&& 15 \times \dfrac{1}{2,6}&<& 2,6x\times\dfrac{1}{2,6}&&\\
%&&&&&&\\
%&& \dfrac{15}{2,6}&<&x&&
% \end{array}$$
\end{methode*2}

%remarque en F1
%\begin{notation}
 %L'intervalle  $\left] \dfrac{15}{2,6}; +\infty\right[$ désigne les nombres supérieurs à $\dfrac{15}{2,6}$.
 
%Les symboles $+\infty$ et $-\infty$ indiquent que l'intervalle ne se finit pas, qu'il n'est pas borné. 
%\end{notation}





%\begin{remarque}
%\begin{itemize}
% \item Mettre un problème en équation, c'est-à-dire désigner le(s) nombre(s) inconnu(s) par une lettre et traduire les contraintes numériquement, est souvent la partie la plus difficile de la recherche. 
%\item  
%La résolution de l'(in)équation peut faire apparaître des solutions correctes mathématiquement, mais incohérentes avec le problème. La phase d'interprétation  est très importante.
%\end{itemize}
%\end{remarque}



\subsection{\'Equations-produits}

%\vspace{0.5cm}

\begin{propriete}
 Un produit  est nul si et seulement si au moins l'un de ses facteurs est nul.
\end{propriete}

\vspace{0.5cm}

\begin{methode*1}[Obtenir et résoudre une équation-produit \MethodeRefExercice*{2F2_E_equation_produit}]

Pour résoudre une équation plus complexe, on obtient puis résout une équation-produit.
\begin{enumerate}
\item On se ramène à une équation ayant un membre nul.
\item On factorise l'expression littérale.
\item On résout l'équation produit obtenue.
\end{enumerate}

\exercice\label{2F2_M_equation_produit} 

Dans un repère, on représente $f$ définie par  $f(x)=3(x-7)^2-12$ pour $x\in[-6;6]$. 

Combien de fois la courbe coupera-t-elle l'axe des abscisses? 

S'il(s) existe(nt), préciser les coordonnées de ce(s) point(s).

\correction


Les points d'intersection d'une courbe avec l'axe des abscisses sont les points de la courbe d'ordonnée nulle. On note $x$ l'abscisse des points d'intersection. Ce sont donc les antécédents de 0 et il suffit de résoudre l'équation $3(x-7)^2-12=0$ dans $[-6;6]$ pour les trouver.

Lors de la résolution, chaque étape est équivalente à la précédente.
\begin{enumerate}
\item \textit{On obtient et on simplifie une équation ayant un membre nul.}

$3(x-7)^2-12=0$

$(x-7)^2-4=0$

\item \textit{On factorise en reconnaissant l'identité remarquable: $a^2-b^2=(a+b)(a-b)$.}

$(x-7)^2-2^2=0$

$(x-7+2)(x-7-2)=0$

$(x-5)(x-9)=0$

\item \textit{On résout l'équation produit obtenu.}

$\begin{array}{rcl}
x-5=0 &\mbox{ ou }&x-9=0\\
x=5 &\mbox{ ou }&x=9\\
 \end{array}
$

\item \textit{On répond au problème posé.}

Cette équation a deux solutions : 5 et 9. 

Or, $9\notin[-6;6]$. La courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère  pour $x\in[-6;6]$, coupe l'axe des abscisses au point de coordonnées $(5;0)$.

\end{enumerate}




\end{methode*1}


\vspace{0.5cm}

\begin{remarques} 
\begin{itemize}
\item Certaines équations ne se factorisent pas dans $\mathbb{R}$. 
 
Par exemple $x^2+3=0$  n'admet pas de solution réelle.
\item Des logiciels de calculs formels peuvent aider à la résolution d'équation. 
\end{itemize}
\end{remarques}



\section{Résolution approchée d'(in)équations}
\begin{commentaire}
Quand la résolution algébrique d'une (in)équation n'est pas possible, on peut cependant \textbf{localiser et estimer des valeurs approchées}.
%Quand nos connaissances ne nous permettent pas de résoudre algébriquement, on %peut tout de même localiser des valeurs exactes et en estimer une valeur approchée. 
%Il suffit de  trouver deux fonctions $f$ et $g$ telles que l'(in)équation puisse s'écrire sous  la forme $f(x)=g(x)$  pour une équation ou
%$f(x)<g(x)$  pour une inéquation.
\end{commentaire}

\begin{methode*2}[Estimer graphiquement une solution \MethodeRefExercice*{2F2_E_estimation_graphique}]
\begin{enumerate}
\item On trouve deux fonctions $f$ et $g$ telles que l'(in)équation puisse s'écrire sous  la forme $f(x)=g(x)$ ou $f(x)<g(x)$.
\item On trace les courbes représentatives de $f$ et $g$ dans un même repère.
\item On cherche les abscisses 
\begin{itemize}
\item des points d'intersection des deux courbes pour résoudre   $f(x)~=~g(x)$;
\item  des points de $\mathcal{C}_f$ au-dessous (au-dessus) de  $\mathcal{C}_g$ pour  $f(x)<g(x)$ $\left(f(x)>g(x)\right)$.
\end{itemize} 
	%\begin{itemize}
	%	\item 
	%	\item 
	%\end{itemize} 
\end{enumerate}

\exercice
\label{2F2_M_estimation_graphique}

Jacques a dit que le périmètre d'un carré est toujours inférieur à son aire. A-t-il raison?

\correction
	\begin{enumerate}
\item On note $x$ le côté d'un carré. Le périmètre est définie par ${\cal P}(x)=4x$ et l'aire par ${\cal  A}(x)=x^2$. Répondre à la question revient à étudier l'inéquation ${\cal P}(x) \leqslant {\cal  A}(x)$.
\item On trace leur courbe représentative \textcolor{J1}{\boldmath $\mathcal{C}_{\cal P}$} et \textcolor{F1}{\boldmath $\mathcal{C}_{\cal  A}$} dans un même repère. 
\item Le graphique indique deux zones disjointes pour lesquelles ${\cal P}(x)\leqslant {\cal A}(x)$: $]-\infty;0]$ et $[4; +\infty[$. Donc, pour des valeurs entre 0 et 4 unités, le périmètre d'un carré est supérieur à  son aire. Jacques a tort ! 
%\item Donc, pour des valeurs entre 0 et 4 unités, le périmètre d'un carré est supérieur à  son aire. Jacques a tort !\item Donc, pour des valeurs entre 0 et 4 unités, le périmètre d'un carré est supérieur à  son aire. Jacques a tort !
%\item Donc, pour des valeurs entre 0 et 4 unités, le périmètre d'un carré est supérieur à  son aire. Jacques a tort ! 
	\end{enumerate}
 
%Soit ${\cal P}$ et  ${\cal A}$ deux fonctions définies sur $\mathbb{R}$ par 
% ${\cal P}(x)=4x$ et ${\cal  A}(x)=x^2$. On a tracé, ci-contre, leur courbe représentative \textcolor{G1}{$\cal{C}_{\cal P}$} et \textcolor{F1}{$\cal{C}_{\cal  A}$}   dans un même repère. 
 
%Le graphique indique deux zones disjointes pour lesquelles ${\cal P}(x)\leqslant 
%{\cal A}(x)$: $]-\infty;0]$ et $[4; +\infty[$. 
%Or,  pour $x\geqslant 0$,  ${\cal P}$ peut représenter le périmètre d'un carré de %côté $x$  et ${\cal A}$ son aire. 



 
\begin{center}
  
\begin{tikzpicture}[general,xscale=0.4,yscale=0.08]
\draw [quadrillage,  ystep=5] (-5,-20)grid (5,20);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-20}{20}{10,-10}
\draw[color=F1] (3,3.5) node {{\boldmath $\cal{C_A}$}};
\draw[color=J1] (2,13.5) node {{\boldmath $\cal{C_P}$}};
\draw [domain=-4.472:4.472,  color=F1, epais, smooth] plot(\x,{(--\x*\x)});
\draw [domain=-5:5,  color=J1, epais, smooth] plot(\x,{(--4*\x)});
\end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{methode*2}

%\begin{remarque}
%Le plus souvent l'une des deux fonctions est une fonction constante. 
%\end{remarque}




\begin{notation}
Les solutions de l'inéquation ${\cal P}(x)\leqslant 
{\cal A}(x)$ sont dans  $]-\infty;0]\cup[4; +\infty[$. 

Le symbole $\cup$ désigne la réunion des deux intervalles; il indique qu'un nombre dans l'un ou l'autre des deux intervalles est solution de cette inéquation. 
\end{notation}

%\begin{remarque} 
%Le graphique de l'exemple est typique de ce qu'une calculatrice graphique propose %par défaut. Ici, le problème ne concerne que des longueurs donc des valeurs de $x%$ positives. La fenêtre d'affichage peut être ajustée pour mieux observer les %solutions (voir mémento).

%\end{remarque}



%\section{Approximation numérique des solutions}
%La résolution graphique permet de situer la ou les solutions dans des intervalles dont l'amplitude dépend de l'échelle du graphique. Elle est souvent peu précise.

\begin{methode*2}[Affiner une solution \MethodeRefExercice*{2F2_E_affiner_solution}]
%Quand l'(in)équation a pu être écrite sous la forme $f(x)=g(x)$ ou $f(x)<g(x)$, les valeurs approchées des solutions peuvent être affinées. 

%On dresse un tableau de valeurs des fonctions $f$ et $g$, pour les intervalles où des solutions ont été localisées, avec un pas correspondant à la nouvelle précision souhaitée.

\exercice\label{2F2_M_affiner_solution}
Voici le graphique obtenu lors de la résolution de $x^2+(9-x)^2+32=81$. 
Donner des valeurs approchées à $10^{-2}$ près des solutions.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.05]
\draw[quadrillageNIV2, xstep=0.5, ystep=5] (0,60) grid (9,120);
\draw[quadrillage, ystep=10] (0,60) grid (9,120);
\draw [domain=0:9, color=J1, epais, smooth] plot(\x,{(--(2*\x*\x-18*\x+113))});
\axeX[60]{0}{9}{1,2,3,4,5,6,7,8}
\axeY{60}{120}{60, 80, 100}
\draw[dashed,color=F1] (0,81) -- (9,81);
\draw[->,dashed,color=F1] (2.45,81) -- (2.45,60);
\draw[->,dashed,color=F1] (6.55,81) -- (6.55,60);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\correction
Le graphique met en évidence deux solutions proches l'une  de 2,5 et l'autre de 6,5. 

On pose $f(x)=x^2+(9-x)^2+32$.

\begin{center}
\begin{tableau}[t]{\linewidth}{4}
\hline
$x$ & $f(x)$ & $x$ & $f(x)$\\\hline
2,41 & 81,24 & 6,51 & 80,58\\\hline
2,42 & 81,15 & 6,52 & 80,66\\\hline
2,43 & 81,07 & 6,53 & 80,74\\\hline
2,44 & 80,99 & 6,54 & 80,82\\\hline
2,45 & 80,91 & 6,55 & 80,91\\\hline
2,46 & 80,82 & 6,56 & 80,99\\\hline
2,47 & 80,74 & 6,57 & 81,07\\\hline
2,48 & 80,66 & 6,58 & 81,15\\\hline
2,49 & 80,58 & 6,59 & 80,24\\\hline
\end{tableau}
%$\begin{array}{|c|c||c|c|}\hline
%x & x^2+(9-x)^2+32 & x & x^2+(9-x)^2+32\\\hline
%2,41 & 81,24 & 6,51 & 80,58\\\hline
%2,42 & 81,15 & 6,52 & 80,66\\\hline
%2,43 & 81,07 & 6,53 & 80,74\\\hline
%2,44 & 80,99 & 6,54 & 80,82\\\hline
%2,45 & 80,91 & 6,55 & 80,91\\\hline
%2,46 & 80,82 & 6,56 & 80,99\\\hline
%2,47 & 80,74 & 6,57 & 81,07\\\hline
%2,48 & 80,66 & 6,58 & 81,15\\\hline
%2,49 & 80,58 & 6,59 & 80,24\\\hline
 %             \end{array}$
                \end{center}
 
Les deux solutions sont  environ \ucm{2,44} et \ucm{6,56}.  

\end{methode*2}
